**魏大中**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**孔時**，[號](../Page/號.md "wikilink")**廓園**，[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[嘉善县人](../Page/嘉善县.md "wikilink")，[晚明政治人物](../Page/晚明.md "wikilink")，同[進士出身](../Page/進士.md "wikilink")，[東林六君子之一](../Page/東林六君子.md "wikilink")。

## 生平

魏大中自幼家贫，读书砥行，师事[高攀龙](../Page/高攀龙.md "wikilink")。[萬歷四十四年](../Page/萬歷.md "wikilink")（1616年）考中丙辰科[進士](../Page/進士.md "wikilink")，历任行人司[行人](../Page/行人_\(官職\).md "wikilink")
，[工](../Page/工部.md "wikilink")、[礼](../Page/礼部.md "wikilink")、[戶](../Page/户部.md "wikilink")、[吏各科](../Page/吏部.md "wikilink")[给事中](../Page/给事中.md "wikilink")，累官至[吏科](../Page/吏科.md "wikilink")[都給事中](../Page/都給事中.md "wikilink")。做官時不受贈遺，四壁蕭然。夫人织素如故。[天启元年](../Page/天启.md "wikilink")（1621年）疏奏[杨镐等罪](../Page/杨镐.md "wikilink")“宜置重辟”\[1\]。[杨涟疏劾](../Page/杨涟.md "wikilink")[魏忠贤](../Page/魏忠贤.md "wikilink")，大中亦上《击逆珰疏》\[2\]。《静志居诗话》称其为“骨鲠之臣”。[天启四年](../Page/天启.md "wikilink")（1624年）[魏广微指使](../Page/魏广微.md "wikilink")[陈九畴弹劾魏大中](../Page/陈九畴.md "wikilink")，被贬三级。[天啟五年](../Page/天啟.md "wikilink")（1625年）[東廠](../Page/東廠.md "wikilink")[魏忠賢興大獄](../Page/魏忠賢.md "wikilink")，誣陷楊漣等六君子，收受[熊廷弼的賄賂](../Page/熊廷弼.md "wikilink")，判定楊漣、[左光斗各坐贓二萬](../Page/左光斗.md "wikilink")[兩銀](../Page/兩銀.md "wikilink")，魏大中三千。大中被捕入獄，被[錦衣衛](../Page/錦衣衛.md "wikilink")[許顯純鞭笞拷掠](../Page/許顯純.md "wikilink")，「嚴刑追贓比較，五日一回奏」，最後竟被誣陷坐贓而死。年五十一歲\[3\]。其長子[魏學洢領回屍體](../Page/魏學洢.md "wikilink")，匍匐扶襯歸鄉。[崇禎初年](../Page/崇禎.md "wikilink")（1628年）追[諡](../Page/諡.md "wikilink")**忠節**。著有《藏密斋集》。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

[Category:明朝工科給事中](../Category/明朝工科給事中.md "wikilink")
[Category:明朝禮科給事中](../Category/明朝禮科給事中.md "wikilink")
[Category:明朝戶科給事中](../Category/明朝戶科給事中.md "wikilink")
[Category:明朝吏科給事中](../Category/明朝吏科給事中.md "wikilink")
[Category:明朝吏科都給事中](../Category/明朝吏科都給事中.md "wikilink")
[Category:明朝詔獄受難者](../Category/明朝詔獄受難者.md "wikilink")
[Category:東林黨人](../Category/東林黨人.md "wikilink")
[Category:嘉善人](../Category/嘉善人.md "wikilink")
[D](../Category/魏姓.md "wikilink")
[Category:諡忠節](../Category/諡忠節.md "wikilink")

1.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》（卷244）：“魏大中，字孔时，嘉善人。自为诸生，读书砥行，从高攀龙受业。家酷贫，意豁如也。举于乡，家人易新衣冠，怒而毁之。第万历四十四年进士，官行人。数奉使，秋毫无所扰。天启元年，擢工科给事中。杨镐、李如桢既论大辟，以佥都御史王德完言，大学士韩爌遽拟旨减死。大中愤，抗疏力争，诋德完晚节不振，尽丧典型，语并侵爌。帝为诘责大中，而德完恚甚，言曩不举李三才为大中所怒。两人互诋讦，疏屡上，爌亦引咎辞位。御史周宗建、徐扬先、张捷、徐景濂、温皋谟，给事中朱钦相右德完，交章论大中，久而后定。”
2.  《明史》（卷244）：“杨涟疏劾忠贤，大中亦率同官上言：“从古君侧之奸，非遂能祸人国也。有忠臣不惜其身以告之君，而其君不悟，乃至于不可救。今忠贤擅威福，结党与，首杀王安以树威于内，继逐刘一燝、周嘉谟、王纪以树威于外，近且毙三戚畹家人以树威于三宫。深结保姆客氏，伺陛下起居；广布傅应星、陈居恭、傅继教辈，通朝中声息。人怨于下，天怒于上，故涟不惜粉身碎首为陛下陈。今忠贤种种罪状，陛下悉引为亲裁，代之任咎。恐忠贤所以得温旨，即出忠贤手，而涟之疏，陛下且未及省览也。陛下贵为天子，致三宫列嫔尽寄性命于忠贤、客氏，能不寒心？陛下谓宫禁严密，外廷安知，枚乘有言‘欲人弗知，莫若弗为’，未有为其事而他人不知者。又谓左右屏而圣躬将孤立。夫陛下一身，大小臣工所拥卫，何藉于忠贤？若忠贤、客氏一日不去，恐禁廷左右悉忠贤、客氏之人，非陛下之人，陛下真孤立于上耳。”忠贤得疏大怒，矫旨切让，尚未有以罪也。”
3.  《[明季北略](../Page/明季北略.md "wikilink")》（卷2）：“大中，浙江嘉兴府嘉善县人，万历丙辰进士，吏科给事中。家贫如洗，相臣魏广微欲认为兄，大中不许，遂忤。及大中被逮，北门登舟，子大哭。公曰：不须哭。自古云：死生有命，为臣死忠，为子死孝，亦是分内事。哭亦枉然。竟开舟去。子学洢闻死孝语，遂欲从公北去。改姓而行。七月七夕，公到京，即下镇抚狱。次日，提杨涟、左光斗六君子等各打四十棍，拶敲一百，夹扛五十，狱成追赃。七月十三比起，杨涟须俱白。五日两限，御史张讷请废天下讲院，邹元标、孙慎行等俱削籍，一切书院尽行拆毁变价入官。七月十九比用全刑，涟等大号，郄无回声。光斗声呦如小儿啼，公体弱伏地受刑，竟似木人，叫不出矣。周朝瑞、顾大章二十棍，拶敲五十。袁化中亦拶敲五十。许显纯令收监。公与家人曰：我十五日已后止可饮冷水一二矣。急买棺。二十日，杨涟家人送饭，于茶叶中杂金屑，送入，被狱吏搜获而去。自此杨竟无人侍矣。二十一，杨、左用全刑，公被三十棍，周、顾二十棍，袁病免。二十，比杨、左与公俱用全刑。顾拶敲五十，周、袁免。是夕，将杨、左与公俱令发大监，使狱卒叶文仲俱讨气绝，狱中谓死者为壁挺。二十六日公死。二十七日顾大章二十棍。八月十九袁化中死，周期瑞帛曳死。九月十五顾大章自缢。六君子俱死。”